---
layout: "ids_archive"
type: "archive_video"
indexation_auteur: "Youtube"
indexation_page: "l'Observateur - Le mythe de l'inégalité des salaires hommes - femmes"
indexation_version: "2018-02-21"
title: "l'Observateur - Le mythe de l'inégalité des salaires hommes - femmes"
hide_content: true
youtube: "Oth91U4jwHY"
indexation_autorite: amateur
---


==MARQUEUR==

TODO: Résumé à écrire, transcript à structurer.

==MARQUEUR==

Transcript automatique:

Inégalité des salaires hommes femmes aujourd'hui nous allons des vagues et du mythe et nous allons parler de l'inégalité des salaires hommes femmes on nous on parle partout dans les médias dans les journaux est ce une réalité qu'en est il réellement d'où viennent ces chiffres et comment les expliquer je vous ai déniché un article de l'alternative économique qui en parlent et qui explique cela en chiffres quels sont les pourcentages et d'où vient-il et comment les expliquer alors cet article est payant donc vous n'aurez pas l'intégralité de l'article mais comme je vous aime bien je vous ai dignifier une version complète sur internet qui a été mise à disposition est donc cet article que je vous mettrai en lire dans l'isq dans la description de la vidéo vous sera aussi accessible il y a un tableau assez bien fait qui décortique un peu ces pourcentages et qui explique à quoi ils sont dus alors il est communément dit répété que l'inégalité des salaires hommes femmes est de 25,7 pour cent ça varie en fonction des sites en fonction des médias mais on est dans l'est entre 25 et 27 % cela semble énorme et comment expliquer ce chiffre alors tout d'abord ce tableau où ce petit schéma nous explique que dans ces 25 7% il y à 9,4 pour cent qui sont dues au mitan les femmes travaillent plus un mi temps que les hommes donc forcément les femmes qui travaillent quatre jours ou trois jours par semaine vont gagner moins qu'un homme qui travaille cinq jours par semaine je ne comprends même pas que ce chiffre soit prise en compte parce que c'est absolument ridicule c'est comme dire un homme qui travaille à mi-temps gagner moins d'argent qu'un homme qui travaille à plein temps mais c'est normal il faut comparer des choses comparables pourquoi on nous sort tout pourquoi même on prend compte ce chiffre dans le calcul c'est absolument invraisemblable et je pense que ça a été simplement pour gonfler ce chiffre donc en fait ce chiffre est en réalité de 16 3% si on enlève les mi-temps l'écart de salaire et de 16 3% quand on compare le taux horaire d'un homme et le taux horaire d'une femme donc sans compter les mi temps et je pense que déjà c'est un mensonge d'annoncer un chiffre pareil dès le départ les 25 7% parce que c'est injuste est-ce que entre hommes on se dit ah les mecs qui travaille à mi-temps devrait gagner autant d'argent que les mecs qui travaille à plein temps et là on nous dit en gros il faudrait que les femmes qui travaillent à mi-temps gagne autant d'argent que les femmes que les hommes qui travaillent à plein temps donc là ce n'est plus de l'égalité quand cherche c'est la supériorité des femmes sur l'homme que l'on cherche les féministes ne veulent plus l'égalité elles veulent la supériorité c'est à cela qu'on est passé donc pour être honnête il aurait fallu commencer ce tableau par 16,3 pour cent parce qu'on compare des gens qui travaillent à plein temps avec des gens qui travaillent à plein temps on travaille en comparé à un taux horaire donc la quantité de travail égal donc plein temps plein temps l'écart et 2 16,3 pour cent et il est normal que les femmes qui travaillent à mi-temps baisse la moyenne des salaires des femmes parce que forcément elles sont remportant à travailler à mi temps mi temps contre uniquement 7% des hommes qui travaillent à mi-temps et elles le font parce qu'elles ont des enfants parce qu' il est plus facile au plus simple de se dégager un vendredi et un jeudi où un jeudi pour garder les enfants au lieu de payer la nounou ça s'explique parfaitement c'est pas ça que je remets en cause je remets en cause le fait que forcément si elle ne travaille que trois ou quatre jours eh bien elle doit être moins payés que quelqu'un qui travaille cinq jours ça coule de source donc revenons un peu sur terre sortant un peu de cette hystérie féministe et donc à quantité de travail égal il y a un écart de 16,3 pour cent comment expliquer donc danser 16,3 pour cent il ya 3,5 pour cent qui sont simplement dû à une différence de métier ce qui est normal une enseignante ne va pas gagner le même salaire qu'un pilote d'avion elle passe sa journée à lire des manuels et à copier des à corriger des copies et le mec fait atterrir un airbus a380 comme un scooter elle a fait une licence de français ou d'anglais ou de psychologie en trois ans peut-être un master en cinq ans elle a passé son concours elle est devenue enseignante lui il a passé sept vite dix ans à apprendre à piloter il a payé ses études à oxford cambridge ou dans les universités les plus chers qui enseignent cela il s'est endetté à hauteur de 150 mille deux cent mille livres sterling pour pouvoir payer ses études qu'il est encore en train de rembourser on va pas comparer son salaire avec le salaire d'une enseignante donc à il ya une inégalité interprofessionnelle parce que les hommes font des métiers qu'ils sont mieux payés que les femmes et c'est pas de leur faute si 19 ingénieurs sur 20 sont des femmes sont des hommes 19 ans ingénieur sur 20 sont des hommes et une sur vingt est une femme et six 19 ans infirmière sur 20 sont des femmes et il y à un infirmier sur les 20 qui est un homme ce n'est pas personne n'a poussé à cela c'est les femmes vont vers sa part nature les hommes vont vers l'ingénierie par nature et les femmes vont vers les études ou les formation d'infirmière par nature donc les femmes vont vers des métiers d'enseignante d'infirmières de médecins d'avocats tu mets en moyenne on va dire dans des métiers moins payés que les métiers d'hommes et personne ne les a forcés à faire ça donc il y a une différence de salaire inter professionnelle entre hommes et femmes qui est normal et lien différences de salaires interprofessionnelle entre entre les hommes aussi un enseignant va être moins bien payé qu'un pilote et pourtant il n'ya jamais dans les médias un scandale dix ans à ce n'est pas normal les hommes enseigne ans en moyenne 200 % moins bien payés que les pilotes ou que les chirurgiens cardio thoracique mais tu compares pas un enseignant un chirurgien cardio thoracique même si l'enseignant fait deux mille 2000 ou de 3000 euros par mois s'il est à l'université et que le chirurgien fait 150 milles par mois ou un demi million ou un million dans l'année tu peux pas comparer les deux jeunes un qui a fait 13 ans d'études y en a un qui a trop et son cul sur la chaise à force de lire des bouquins de médecine de lire des bouquins de médecine et ya l'autre qui a fait une petite licence de je sais pas quoi de maths de psychose et il est devenu prof tu compare pas les deux le niveau d études le sacrifice l'intensité y en a un qui a été diplômé à 22 ou 23 ans et le chirurgien il a fini ses études à 34 35 ans ils n'ont pas fait les mêmes sacrifices donc il est normal qu'ils n'aient pas la même rémunération donc quand on a enlevé tout cela quand on a enlevé le mi temps quand on a enlevé les inégalités qui sont dus à des milieux socio professionnels différents on arrive à un écart de salaire de 12 % de 12 8% donc dans le même métier dans le même corps de métier mais si on décortique encore ces 2 8% il y à 2,3 pour cent des différences qui sont dus au fait que et bien même dans le même corps de métier il n'occupe pas forcément les mêmes postes même temps air france ou même dans dans deux ans prend les compagnies aériennes british airways emirates peu importe c'est le même c'est le même corps de métier enfin c'est la même entreprise mais à l'intérieur on aura des commandants de bord des pilotes des hôtesses de l'air et on peut pas non plus comparer dans la même entreprise donc inter inter interprétera professionnels on ne peut pas comparer les salaires le pilote de ligne va gagner plus d'argent que l'hôtesse de l'air encore une fois il y en a un qui fait atterrir un paquebot avec 500 personnes et une à une autre qui sert le café j'ai rien contre les hôtesses de l'air qui servent le café et j'aime bien qu'on observe mon café j'aime bien avoir quelqu'un qui me ramène un verre d'eau tous les tous les métiers sont respectables mais ce n'est pas comparable la même compagnie mais les dans cette compagnie les femmes vont avoir tendance à être hôtesse de l'air et les hommes vont avoir tendance à être pilote commandant de bord copilote peut-être un peu stewart flight hunt mais moins que les femmes qui les a est ce que quelqu'un les a poussés à ne pas devenir pilote est ce que quelqu'un pousser les femmes à devenir hôtesse de l'air elles le font naturellement parce que pilote c'est c'est pénible c'est cher il faut être bon match il faut faire de longues études et les femmes ne font pas ça parce qu'elle tombe enceinte parce que parce qu'elles sont moins prédisposé à faire de longues études tout simplement et à la fin donc on arrive à un écart soit disant non expliqué de 10% non mille fois qu'on a enlevé toutes les conneries qui sont évidentes 1le mi-temps les écarts entre les différentes professions les inégalités dans au sein de la même profession il reste 10,10 25% mais encore une fois qu'est ce que ça veut dire à compétences égales écarts ont expliqué les hommes et les femmes à compétence égale à métier égal il ya encore 10 % des différences mais c'est énorme mais c'est énorme mais la compétence égale n'existe pas même entre les hommes c'est comme cette fumisterie 7 cette espèce de 2,2 sociaux communisme qu'on est en train d'essayer d'imposer aux métiers un informaticien qui a fait des études de 5 de 5 ans qui a juste fait des études de cinq ans voilà elle a eu son bac il a fait informatique est devenu informaticien et un autre qui a commencé à faire de la programmation en neuf ans qui a créé son propre programme qui écrit ses propres lignes de programme à 12 ans et qui par la suite a fait un diplôme d'informatique est-ce qu'ils ont une compétence égale ils ont un diplôme égal les deux ont un diplôme dans l'informatique programmation sur x x machin x plateforme y en a un qui est un mordu d'informatique commence à écrire des lignes de codes à 9 ans et un autre qui a juste eu son diplôme pensez vous qu'ils auront le même niveau non ils ont le même diplôme mais ils n'ont pas la même compétence l'un sera un génie de l'informatique et l'autre sera un informaticien si je prends mon domaine l' architecture mes amis me demandent souvent mais comment tu gères tu gères souvent pour avoir de bons postes un bon salaire tu arrive toujours à démerder pour être payés mieux que nous parce qu'on est un peu plus cher dans se parler on se disait shekels dans quel bois on travaille et quels salaires en sommes à négocier mais je comprenais pas la question il posait la question comme si que en gros j'étais un bon négociant que j'arrivais à négocier mieux qu'eux mais la plupart de mes amis beaucoup de mes amis sont nés en normandie ils ont grandi en normandie ils ont eu leur bac en normandie ils ont fait leurs études en normandie ils ont travaillé dans une boîte en normandie ils se sont mariés en normandie ils ont eu des enfants en normandie ils ont acheté la maison en normandie bon ils ont un diplôme d'architecturé est-ce qu'ils ont la même compétence que moi j'ai fait mes études en normandie j'ai fini études à paris je suis retourné travailler un peu en normandie j'ai travaillé à paris sur des petits chantiers sur des grands chantiers j'ai travaillé à monaco j'ai eu des missions où on va envoyer à bourges pour finir pour finir un chantier en étant sur place je travaille à londres je j'ai fait du des travaux publics loi mop de très très gros chantier en contrats publics ce qu'on appelle les contrats loi mop j'ai fait du contrat en anglais qui est le jack city en ce qu'on appelle le dnb designed and construction réalisation donc je peux lire les contrats en français je comprends la juridiction française et je peux lire les contrats en anglais je comprends le droit anglais les buildings l'ex les règlements du bâtiment en anglais est-ce que même si tous les deux on a un diplôme d'architecturé bac + 6 est-ce que je vais avoir la même compétence que la personne qui n'a fait que la normandie encore une fois rien contre c'est très beau la normandie c'est ma région c'est une région que je connais très bien et j'ai rien contre mais ce que pour reprendre l'exemple de l'architecte qui a fait ses études en français qui parle en français qui ne connaît que les contrats en français qui ne fait qu'un truc spécifique ou dessiner ou faire du chantier a le même niveau à la même compétence que quelqu'un qui a exercé son métier dans différentes langues le même métier dans différentes langues sur différents contrats dans différents endroits avec différentes contraintes avec différents interlocuteurs non la compétence égale n'existe pas le diplôme égal oui existe mais la compétence égale n'existe pas donc ses 10,5 pour cent sont liées au fait que les hommes sont plus compétents que les femmes dans beaucoup de domaines seul pas parce qu'une femme un diplôme d'informatique qu'elle va valoir la même chose que un mordu de l'informatique qui sera souvent un homme parce qu'on est binaire 1 0 1 1 0 et c'est pour ça que les hommes sont bons l'informatique en a pas beaucoup de nuances on n'est pas des on n'est pas des émotionnelle du moins les quelques mâles qui reste je sais pas quel point le soja a déformé à déformer les hommes comme commence à voir dans la rue des hommes avec les seins qui pointent et le bit qui sort pas des gros seins pas des gros des mecs maigre avec les seins qui pointent là une espèce de graisses de graisses pectoral que je vois à la plage que je commence à remarquer récemment je sais pas à quoi c'est dû mais cela est encore un autre sujet mais l'homme l'homme masculin qui encore la testostérone est binaire et les femmes nous reproche souvent des binaires tu me comprends pas toi c'est aussi où ça c'est ou noir ou blanc mais oui on est comme ça et c'est pour ça qu'on réussit en informatique plus que les femmes parce qu'on est binaire 1 0 c'est pour ça qu'on réussit dans les sciences dures les universités sont plein de femmes qui étudie les mathématiques mais si vous regardez les prix pulitzer qui sont l'équivalent l'est pas non pas les prix pulitzer les médailles fields la médaille fields est l'équivalent du prix nobel en mathématiques ce n'est que des sommes que des hommes et beaucoup de français le la france si on divise par le nombre d'habitants et première au monde en mathématiques et en médailles fields suivies par les états unis et la russie les états les américains et les russes sont encore premier en chiffre total mais mon les états unis saint pée 350 millions d'habitants donc ramené au nombre d'habitants la france est numéro 1 donc on a pour certaines raisons que je ne sais pas peut-être des cartes le discours de la logique le pragmatisme alors prêts motivés anglo saxons mais on va dire oui on va dire la logique c'est quelque chose qui est peut-être propre propre à la culture française j'en sais rien mais il y avait des choses qui font que les français sont très très bons en mathématiques et c'est pour ça qu'ils sont très appréciés c'est pour ça que beaucoup des traders que vous croiserez ici à londres dans la rue sans français vous entendrez beaucoup parler français dans la city de londres les français sont très très apprécié dans la finance et dans d'autres choses en tête des français sont appréciés partout en dehors de france c'est ce que je remarque allait ouvrir une boulangerie au japon ou en corée du sud vous roulerez sur l'or et encore une fois cela est un autre sujet je m'éparpille je me perds dans mes idées donc revenons à cet écart donc le jour où les femmes auront les mêmes compétences que les hommes eh bien ils seront payés pareil un patron d'entreprise il charge que quelqu'un qui a de la compétence ni plus ni moins il n'a aucun plaisir à payer une fin moins qu'un homme y'a pas de plaisir sadique à vous payer - mesdames c'est juste que les hommes pour le moment font mieux le taf et d'ailleurs je trouve que pour le niveau que les femmes ont dû façon générale elles s'en sortent plutôt bien un chez les ministres il n'y a pas de différences de salaires hommes et femmes sont payées paraît chez les députés chez les parlementaires chez les médecins dans la fonction publique partout les femmes et les hommes sont payés exactement pareil même s'ils n'ont pas le même la même compétence et je sais de quoi je parle chez les enseignants les hommes et les femmes sont payées pareil et je me souviens de d'avoir toujours été fatigué par mes enseignants femme parce que les mères prof de mathématiques de physique chimie de chimie ont toujours été des hommes je je je comprenais j'apprenais plus les gonzesses m'ont toujours fatigué une une prof de maths femme a toujours été un enfer j'ai dit en avoir une ou deux dans ma vie et elles m'ont toujours fait des goûters les maths et j'ai eu la chance d'avoir quelques enseignants hommes qui m'ont redonné le goût des maths de la physique des sciences dures parce que la gonzesse n'est pas binaire arrêtez de vouloir changer son cerveau arrêter de vouloir changer la chimie de son cerveau elle est pas binaire et c'est comme ça qu'on aime la gonzesse elle et elle est plus dans l'affectif l'étendre lé maternelle et mémé c'est ce qu'on attend d'une femme j'attends pas une femme qu'elle lequel est une grosse voix des moustaches et et qu'elle devienne mon égal cette espèce d'ingénierie sociale de détraqués quand vous nous imposez aujourd'hui et est complètement dingue qui attendent une femme qu'elle soit féminine et qu'elle soit la meilleure dans les domaines où je ne suis pas le meilleur j'attends d'une femme qu'elle éduque des enfants qu'elles prennent soin d'un foyer qu'elle fasse grandir des générations d'hommes aujourd'hui on achète des générations de détraqués un des générations de tafiole parce que c'est des générations d'enfants qui n'ont plus été élevés par leurs parents par leurs mères c'est des enfants qui ont été élevés par la crèche la télé la rue c'était génération de détraqué qui n'ont aucun repère aujourd'hui nos jeunes en france dès qu'il ya un petit problème dès qu'ils sont pas contents ils vont cramer des bagnoles qui vont sortir dans la rue yves engueuler parce qu'ils parce qu'ils gagnent pas assez d'argent parce qu'ils sont pauvres parce que ceci parce que cela la fille c'est trop difficile et pendant la deuxième guerre mondiale après la première guerre mondiale après la deuxième guerre mondiale quand les gens n'avaient rien à manger dans les villes dans les campagnes la misère absolue on a même inventé la soupe au chocolat la soupe aux oignons tellement n'avait plus 2 on n'avait plus d'argent pouvaient plus acheter de viande c'est elle en avec l'oignon et la soupe aux de la soupe à l'oignon qui devenu célèbre en fait c'était juste le truc le la seule chose qu'on pouvait encore s'acheter et se payer les gens des gens n'avaient pas d'argent c'était la misère est ce que les gens cramé des bagnoles est-ce que les gens caillassé les flics est ce que les jeunes traîner dans la rue incendié des poubelles cot cot il n'est pas content il n'était pas content non il y avait encore il y avait encore d'éducation il y avait encore le le patriarche la figure du père et vient encore là la mère avait encore l'éducation la structure familiale aujourd'hui on a des centaines de milliers de tarlouze qui dès qu'il ya un problème vont aller cramer des bagnoles cramées des poubelles sans même savoir pourquoi si tu prends un jeune tu lui fais vient ici oui toi viens icitte pourquoi est en train de faire ça pourquoi tu cram la bagnole de ton voisin c'est quoi ton problème ce n'est pas la pauvreté ce n'est pas la misère parce qu on a connu la pauvreté on a connu la misère et des endroits en france où c'est beaucoup beaucoup plus la misère que dans les banlieues c'est des endroits en france où les gens ne mangent pas mais on craint pas de bagnole tu as un autre problème tu as un autre qui tourne pas rond dans ta tête est ce assez c'est un large c'est un grand sujet encore une fois beaucoup plus compliqué que cela mais je pense que la perte de la figure paternelle du masculin et la perte de la figure maternelle le féminin tendre présent affectueux à dérégler la jeunesse c'est une perte de repères qui est aussi dû à cela le problème économique n'explique pas seule cela le problème si on va encore dans le détail de l'immigration n'explique pas seule cela il y en a toujours eu de l'immigration et il y en a eu dans les années 70 beaucoup plus qu'aujourd'hui pendant les trente glorieuses on a ramené des centaines de milliers de travailleurs africains nord africain c est ce qu ils cramé des bagnoles non parce qu'à l'époque la figure du politique c'était le général de gaulle par exemple c'est autre chose que les tafioles de sarkozy hollande et macron d'ailleurs si on regarde aujourd'hui qu'est ce qui reste de l'industrie française qu'est ce qui a été casque a été ou qui ont été les fleurons de l'industrie française airbus de gaulle le concorde de gaulle le tgv de gaulle le nucléaire français de gaulle et depuis plus rien giscard mitterrand chirac sarkozy hollande macron hollande ça a été la consécration hollande ça a été tenez je vous rend les clés de la maison on a fermé boutique s'est terminé en baisse les rideaux ya plus rien à voir hollande a fermé la maison la maison france et il a rendu les clés terminé vous passez c'est 'circulez et la macro est en train de faire la brocante il en train de vendre de vendre ce qui reste quoi bientôt ça sera une aile du château de versailles parce qu'on a plus de fric on vendra sa au qatari mais je m'éloigne encore comment et puget comment ai-je pu commencer par un sujet de l'écart des salaires entre les hommes et les femmes et finir par parler de de gaulle eh bien eh bien parce que tout ça est lié pourquoi nous parlons nous constamment de l'écart des salaires hommes femmes c'est la même chose que l'immigré qui volent le travail aux français c'est la même chose que il y a trop de chômage il faut accepter de travailler pour moins d'argent en fait tout cela c'est de l'information pour vous faire détourner des vrais problèmes c'est exactement cela c'est un peu ce que j'expliquais c'est la lutte à l'intérieur des classes au lieu de relever la tête et de regarder en haut parce que ce qui se passe c'est pas à cause c'est pas à cause des femmes les femmes sont sont aussi victimes que les hommes de ce qui est en train de se passer a très très haut niveau c'est de l'ingénierie sociale en train de se passer est très très haut niveau donc on va monter les hommes contre les femmes on va monter les hommes entre on va monter les hommes immigrés contre les hommes non immigrés mais tout ça c'est la même classe c'est la classe base ouvrière voir moyenne et en générant de la lutte de la lutte pour les salaires de la lutte pour le logement à l'intérieur de la même classe ça empêche que tous les gens se soude et commencent à regarder en haut et se disent holden holden attend à tan tan tan tan tan qu'est ce qui se passe en le la planche à billets le quantitative easing les délocalisations subway qui passe imi qui paye 6000 euros d'impôts en france un travailleur français de la classe moyenne plus payent plus d'impôts que subway en france subway qui fait 2 milliards d'euros de chiffre d'affaires la france cinq ou sixième économie du monde avec un pib à 2 milliards visa à 2800 milliards d'euros 2600 quelque chose milliards d'euros et une population pauvre qu'est ce qui se passe et là les gens vont commencer à regarder les comptes où vont les impôts qui ne payent pas d'impôts qui ne paient pas assez d'impôts et là je peux vous dire que si on regarde dans les détails on va sortir la guillotine les mecs parce que je pense qu'être quoi être énervé mais au lieu de faire ça on va vous balancer de l'information constamment pour vous occuper il faut vous occupez il faut vous gardez occuper parce que si vous commencez à regarder ce qui se passe vous allez être énervé et un peuple français énervé on sait ce que ça donne la dernière fois ils ont sorti la guillotine et ils ont peur qu'on a ressortent encore c'est exactement ce qui est en train de se passer sur tous les sujets les écarts de salaires hommes femmes les migrations les guerres et les armes et qu'on projette à l'étranger tout ça c'est de l'information pour vous occuper les faits divers le harcèlement les femmes qui sont harcelés par les hommes ça fait deux cent cinquante mille ans qu'aux hommes et femmes vivent ensemble et ils ont commencé à harceler il y a trois mois c'est ça les hommes sont transformés en malade il y a trois mois ça a commencé avec la sphère web stein sinon il y a deux cent cinquante mille ans ça se passait très bien on va pas me faire avaler ça quand quelque chose est trop soudain quand quelque chose est trop subite quand quelque chose a l'air de sortir de nulle part a l'air d'être inventé créé comme une histoire ben c'est qu'en fait elle a été créée comme une histoire elle a été inventée mes chers amis vous êtes nous sommes victimes de ce qu'on appelle de l'ingénierie sociale du sochaux engineering changer le comportement des gens changer leur cerveau par de la manipulation voilà ce qui nous arrive voilà c'était moi pour aujourd'hui j'ai encore beaucoup dévié du sujet original mais comme vous le savez tout est lié tout est question de cause à effet c'est comme le l'effet papillon vous savez un battement d'aile de papillon dans un pays où dans un coin perdu du monde peut provoquer une tempête chez nous tout est interconnecté il est impossible de comprendre d'analyser un sujet indépendamment que vous dire d'autre et bien n'oubliez pas surtout de vous abonner à ma chaîne si vous aimez ce que je fais mais sinon ça ne sert à rien soyez pas radin abonnez vous et comme à mon habitude que dire d'autre et bien prenez soin de vous et à très bientôt 